\setcounter{subsection}{1}
\subsection{La Constitución Española de 1978 (II). El Poder Judicial. La justicia en la Constitución. El Consejo General del Poder Judicial. El Ministerio Fiscal. El Tribunal Constitucional. Naturaleza, organización y atribuciones}

\subsubsection{El poder judicial}
  Se encarga de hacer cumplir las normas dictadas por el legislativo. Así como el legislativo y Ejecutivo están muy relacionados, el Judicial está separado. La justicia emana del pueblo.\\
  El título VI de la Constitución regula "Del poder judicial"

  \begin{itemize}
    \item La justicia emana del pueblo, principio democrático Los jueces y magistrados la administran en nombre del rey, de forma independiente, inamovible, responsable y sometida únicamente a imperio de la ley.
    \item Los jueces y magistrados no podrán ser separados, suspendidos, trasladados o jubilados, si no por las causas y con las garantías provistas en la ley.
    \item La potestad jurisdiccional la ejercen exclusivamente juzgados y tribunales determinados por las leyes
    \item Los juzgados y tribunales ejercen la función anterior y la que les atribuyan las leyes
    \item Principio de unidad jurisdiccional, excepto jurisdicción militar y estado de sitio, según la constitución
    \item Se prohíben los tribunales de excepción.
  \end{itemize}

  El poder judicial es independiente
  \begin{description}
    \item[Independencia] total de los demás poderes, incluidos otros jueces. Solo se puede corregir mediante el mecanismo del recurso. No hay circulares internas ni instrucciones generales. También tienen disponibilidad de un cuerpo de policía dependiente de los jueces y magistrados, evitando que tengan que acudir al legislativo.
    \item[Inamovilidad] Los jueces no podrán ser separados, suspendidos, trasladados o jubilados, si no es por lo dispuesto en la ley. De esta manera se asegura que los jueces actúen libremente, sin riesgo de coacciones por parte del Ejecutivo / legislativo.
    \item[Incompatibilidades y prohibiciones]  Se prohíbe que los jueces y fiscales en activo desempeñen cargos públicos, pertenecer a partidos políticos o sindicatos. Su asociación  se regulara por ley. Se les declara incompatibles para ocupar escaños de diputados o senadores. De esta manera el juez debe tener dedicación plena.
    \begin{itemize}
      \item Jurisdicciones ajenas al Poder Judicial
      \item Cargos de elección popular o designación política
      \item Empleos o cargos retribuidos por la Administración del estado, cortes, Casa Real, CCAA, provincias, municipios, entidades dependientes
      \item Empleo en los tribunales / juzgados de cualquier orden jurisdiccional
      \item Otros empleos /cargos/ profesiones, excepto docencia e investigación jurídica, producción artística o literaria
      \item Ejercicio de la abogacía o Proceduría
      \item Asesoramiento jurídico
      \item Actividades mercantiles y puestos de gerencia, dirección, administración, consejero, socio, o cualquier otro puesto que implique intervención en sociedades mercantiles.
      \item Pertenencia o empleo por partidos políticos o sindicatos
      \item Envío de felicitaciones o censuras por sus actos a autoridades, cargos públicos, funcionarios, etc
      \item Asistir como miembros del poder judicial a actos públicos sin carácter judicial (excepto convocados por el Rey, el CGPJ)
      \item Solo pueden votar en elecciones
    \end{itemize} 
  \end{description}

  Se autogobierna desde el \textbf{Consejo General del Poder Judicial}. La interpretación y aplicación de la ley se debe jacer según los preceptos constitucionales.
\subsubsection{Unidad jurisdiccional}
  Tiene tres acepciones:
  \begin{enumerate}
    \item Monopolio en la aplicación del derecho: solo los órganos judiciales pueden aplicar las normas jurídicas a los litigios concretos. No pueden cumplir otra función
    \item Resolución plena del asunto confiado a su competencia. Sin que puedan separarse elementos de la litis (incidentes o cuestiones previas o prejuiciales)
    \item Inexistencia de especies de delito o personas cualificadas sustraibles a su jurisdicción
  \end{enumerate}

  Se prohíben los tribunales de honor en la administración civil y organizaciones profesionales. También se prohíbe que las sanciones administrativas puedan consistir en privación de libertad.
  Aunque hay especializaciones (civil, penal, laboral, contencioso-administrativa...) los jueces y magistrados constituyen un cuerpo único.
\subsubsection{Exclusividad jurisdiccional}
  El ejercicio de la potestad jurisdiccional corresponde exclusivamente a los jueces. Cualquier otra investigación no es vinculante.
\subsubsection{Participación popular: El jurado}
  Tiene competencia para los siguientes delitos:
  \begin{enumerate}
    \item Contra las personas
    \item Cometidos por funcionarios en ejercicio de sus cargos
    \item Contra el honor
    \item Contra la libertad y seguridad
    \item Incendios
    \item Homicidio
    \item Amenazas
    \item Omisión del deber de socorro
    \item Allanamiento de morada
    \item Incendios forestales
    \item Infidelidad en la custodia de documentos
    \item Cohecho
    \item Tráfico de influencias
    \item Malversación de caudales públicos
    \item Fraudes y exacciones ilegales
    \item Negociaciones prohibidas a funcionarios
    \item Infidelidad en la custodia de presos
  \end{enumerate}

\subsubsection{Otros principios}
  La justicia también debe cumplir los siguientes principios:
  \begin{itemize}
    \item Gratuidad
    \item Publicidad
    \item Oralidad
    \item Obligatoriedad en el cumplimiento de sentencias y resoluciones
  \end{itemize}

\subsubsection{Organización territorial}
\begin{table}[H]
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{ll}
  \hline
  Territorio         & Juzgado                                                                                                                                                                                                                                                 \\ \hline
  Nacional           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tribunal supremo (civil, Penal, Contencioso-admin, Social, Militar)\\ Audiencia nacional (Apelación, Penal, Contencioso-admin, Social)\\ Juzgados centrales (Instrucción, Penal, Contencioso-admin, de Menores)\end{tabular} \\
  \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
  Comunidad Autónoma & Tribunal superior de justicia (Civil, penal, Contencioso-admin, Social)                                                                                                                                                                                 \\
  Provincia          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Audiencia Provincial\\ Juzgados de lo Mercantil\\ Juzgados de lo Penal\\ Juzgados de lo Contencioso-administrativo\\ Juzgados de lo Social\\ Juzgados de Vigilancia Penitenciaria\\ Juzgados de Menores\end{tabular}         \\
  \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
  Partido judicial   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Juzgados de primera instancia e instrucción\\ Juzgados de Menores\\ Juzgados de Violencia sobre la mujer\end{tabular}                                                                                                        \\
  Municipio          & Juzgado de paz, si no hay Juzgado de primera instancia e instrucción                                                                                                                                                                                  \\ \hline
  \end{tabular}%
  }
  \end{table}
\subsubsection{El Consejo General del Poder Judicial}

  Es el máximo órgano de gobierno del Poder Judicial. Le corresponden el ingreso, formación, promociones, disciplina de Jueces y Magistrados y la inspección de Jueces y Tribunales. No ejerce función jurisdiccional. Se forma por el presidente y 20 miembros, nombrados por el Rey para un periodo de 5 años

  \paragraph{Organización}
    Se organiza según el libro VII de la Ley Orgánica 6/1985 e introducido por la LO 4/2013 del Poder Judicial

    \subparagraph{Presidente}
      Solo puede reelegirse una vez. Propuesto por el CGPJ por 3/5 y refrendado por el Presidente del gobierno en RD
      Funciones:
      \begin{itemize}
        \item Representación del CGPJ
        \item Convocar y presidir el Pleno y la Comisión Permanente. Tiene voto de calidad en caso de empate
        \item Fija el orden del día de las reuniones del Pleno y Comisión Permanente.
        \item Propuestas en materia de competencias del Pleno y Comisión Permanente
        \item Someter al Pleno las propuestas de nombramiento de magistrados del Tribunal Supremo
        \item Propone nombramiento de ponencias para preparación de despachos
        \item Firma acuerdos del Pleno y Comisión Permanente
        \item Dirige los órganos técnicos del Consejo  
      \end{itemize}

      Se le puede cesar por fin de mandato, renuncia o a propuesta del pleno por notoria incapacidad o incumplimiento grave de los deberes del cargo (3/5)
    
    \subparagraph{Vicepresidente}
      Propuesto por el pleno entre los Vocales y nombrado por el Rey. Sustituye al Presidente en caso de vacante, enfermedad, etc.
    
    \subparagraph{Vocales}
      Se eligen por mayoría cualificada de 3/5 de las cámaras según lo descrito en la LO 4/2013 Arts 566 y 557. De los 12 jueces en activo, 3 vienen del Tribunal Supremo, 3 con mas de 25 años de carrera judicial y 6 sin sujeción a antigüedad:
      \begin{table}[H]
        \begin{tabular}{llll}
                          & Entre jueces y magistrados & Entre juristas & Total \\
          Por el congreso & 6                          & 4              & 10    \\
          Por el senado   & 6                          & 4              & 10    \\
          Total           & 12                         & 8              & 20   
        \end{tabular}
      \end{table}

    \subparagraph{Pleno}
      Se reúne convocado por el Presidente según lo indique el Reglamento o de manera extraordinaria cuando lo soliciten 5 miembros, hay Quorum con 13 miembros + {presidente, vicepresidente}
      Nombra lo siguiente por mayoría de 3/5:
      \begin{itemize}
        \item Presidente del TS
        \item Miembros del TC
        \item Presidentes de Sala y Magistrados del TS
        \item Presidentes de los Tribunales Superiores de Justicia de las CCAA
        \item Magistrados de la Sala segunda (lo penal) y tercera ( lo contencioso-administrativo) del TS
      \end{itemize}
      Tiene otras competencias
      \begin{itemize}
        \item Conocer de la autorización de las actividades del CNI en referencia a los derechos de los artículos 18.2 y 18.3 de la Constitución (honor e inviolabilidad del domicilio y comunicaciones)
        \item Propuesta de nombramiento de los demás cargos de designación discrecional
        \item Art 124.4 sobre el nombramiento del Fiscal General del Estado
        \item Recursos de alzada contra acuerdos de la comisión permanente, disciplinaria y las Salas de Gobierno de los Tribunales de justicia y los órganos de gobierno de Tribunales y Juzgados
        \item Resolver expediente de rehabilitación de la Comisión DisciplinariaInformes de ejercicio de la potestad atribuida al CGPJAcordar la separación y Jubilación de los jueces
        \item Elegir y nombrar vocales de las Comisiones y Delegaciones
        \item Aprobar la memoria Anual sobre el estado de la administración de justicia
        \item Elaborar los presupuestos del CGPJ a integrar con los PGE y dirigirlos
      \end{itemize}
    \subparagraph{Comisión Permanente} 
      Se forma por 4 vocales de carrera, 3 juristas y el presidente del CGPJ. Se encarga de:
      \begin{itemize}
        \item Preparar sesiones del pleno
        \item Velar por la ejecución de los acuerdos
        \item Resolver la concesión de licencias
        \item Autorizar escalafón de la carrera judicial
        \item Competencias delegadas por el pleno.
      \end{itemize}
    \subparagraph{Otras comisiones}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Disciplinaria} Instrucción de expedientes e imposición de sanciones a Jueces y Magistrados (4 jueces, 3 no-jueces)
      \item \textbf{Asuntos económicos} (3 vocales)
      \item \textbf{Igualdad} Asesora al pleno sobre medidas necesarias para integrar el principio de igualdad de género en el ejercicio del CGPJ (3 vocales)
      \item \textbf{Órganos Técnicos} 
      \begin{itemize}
        \item Secretaría general
        \item Servicio de inspección
        \item Gabinete técnico
        \item Escuela judicial
        \item Centro de documentación
        \item Oficina de comunicación
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\subsubsection{Ministerio fiscal}
  No forma parte del Poder Judicial, colabora con éste como representante del estado.\\
  Funciones:
  \begin{itemize}
    \item Velar por que la función jurisdiccional se ejerza de acuerdo a leyes y plazos
    \item Defensa de la integridad de Jueces y Tribunales
    \item Velar por el respeto a las instituciones constitucionales y derechos fundamentales y libertades públicas
    \item Ejercitar las acciones penales y civiles que surjan de los delitos y faltas
    \item Intervenir en el proceso penal, instando de autoridad judicial la adopción de medidas cautelares y la práctica de diligencias
    \item Tomar parte en defensa de la legalidad y el interés público en los procesos relativos al estado civil cuando esté comprometido el interés social o afectan a menores, incapaces, inválidos...
    \item Mantener la integridad de la jurisdicción y competencia de los jueces y tribunales
    \item Velar por el cumplimiento de las resoluciones judiciales que afectan al interés público y social
    \item Velar por la protección procesal de las victimas, promoviendo mecanismos para que reciban ayuda y asistencia
    \item Recurso de amparo ante el TC
    \item Intervenir en los procesos de amparo
    \item Actuar en beneficio del menor
    \item Intervenir ante el tribunal de cuentas
    \item Defender la legalidad en los procesos 
    \begin{itemize}
      \item contencioso-administrativo
      \item laboral
    \end{itemize}
    \item Promover y prestar auxilio judicial internacional
  \end{itemize}

  Se organiza en una estructura piramidal: del Fiscal General del Estado, asistido por el Consejo Fiscal, la junta de Fiscales de Sala, la inspección fiscal, la secretaríá técnica y los fiscales de sala.
  Tienen un estatuto con requisitos, oposición, retribución e incompatibilidades que los jueces.
 

  \begin{itemize}
    \item Fiscal General
    \item Propone al Gobierno el nombramiento de los distintos cargos, previo informe del CGPJ
    \item Propone al Gobierno los ascensos conforme a informes del CGPJ
    \item Conceder licencias de su competencia
    \item Por debajo se encuentran diferentes fiscalías
    \begin{itemize}
      \item TC, TS y AN
      \item Prevención y Represión de Tráfico de Drogas
      \item Anticorrupción
      \item Tribunales Superiores de Justicia
      \item Audiencias provinciales
      \item Se componen de
      \begin{itemize}
        \item Fiscal jefe
        \item Teniente fiscal (vice-fiscal jefe)
        \item fiscales de sala con categorías:
        \begin{itemize}
          \item Fiscal de sala -> Magistrado en el TS
          \item Fiscal -> Magistrado
          \item Abogado Fiscal -> Juez
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}  
  \end{itemize}

\subsubsection{Tribunal Constitucional}
  Se regula por la \textbf{LO 2/1979} y modificada por
  \begin{description}
    \item [LO 7/1999] De los conflictos en defensa de la autonomía local
    \item [LO 1/2000] Ampliación de plazos de interposición del recurso de inconstitucionalidad
    \item [LO 6/2007] Nueva configuración del recurso al amparo
    \item [LO 1/2010] Atribuye conocimiento de los recursos interpuestos contra las normas forales fiscales del País Vasco, de acuerdo a la Disposición Adicional I de la Constitución y el art. 41.2 del Estatuto Vasco
    \item [LO 8/2010] Reglas especiales para la renovación del TC en caso de vacantes
    \item [LO 12/2015] Establecimiento recurso previo de inconstitucionalidad
    \item [LO 15/2015] Ejecución de resoluciones del TC como garantía del estado de derecho
  \end{description}
  Es un órgano constitucional. intérprete supremo de la Constitución e independiente del resto de órganos. Es, por tanto, un órgano en si mismo, es parte fundamental de la estructura constitucional. Hay prioridad de rango y relaciones con otras instituciones estatales.
  
  Hay una controversia de si es un ente \textbf{jurídico} (tribunal) por la voluntad de limitar su función a la interpretación de la constitución, o \textbf{política} por incidir diréctamente en la dirección política del estado.

  Como tribunal, actúa por estímulo externo (no ed oficio). El procedimiento es similar a otro tribunal. \textit{Resuelve sentencias de derecho, no políticas}. Por otro lado, su actuación es un acto político. Se elije de forma diferente. Sus sentencias se asimilan como acto de legislación, no como una jurisprudencia. Tampoco está dentro del Poder Judicial.

  Se compone de 12 miembros nombrados por el Rey, participando todos los poderes del estado:
  \begin{table}[H]
  \begin{tabular}{@{}llll@{}}
  \toprule
  \textbf{\#} & \textbf{Propuesto por} & \textbf{con} & Total \\ \midrule
  4           & Congreso               & mayoría 3/5  & 10    \\
  4           & Senado                 & mayoría 3/5  & 10    \\
  2           & Gobierno               & 8            & 20    \\
  2           & CGPJ                   &              &       \\ \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{table}
  Deben ser Españoles, mayores de edad \{Magistrados, Fiscales, Profesores universitarios, Funcionarios públicos, Abogados\} y Juristas con 15 años de experiencia.

  No pueden ser:
  \begin{itemize}
    \item Representativos públicos
    \item \begin{itemize}
      \item Diputados
      \item Senadores
      \item Diputados autonómicos
      \item Concejales
      \item Alcaldes
      \item ...
    \end{itemize}
    \item Cargos políticos
    \item Empleados de partidos políticos o sindicatos
    \item Fiscal / Juez
    \item Incompatibilidad del poder judicial
  \end{itemize}

  \paragraph{Funcionamiento}
  Puede funcionar por \textbf{pleno} formado por Los magistrados, presidido por el presidente, vicepresidente o magistrado de mayor antigüedad.
  Se dividen en 2 salas de 6 Magistrados cada una. Siendo el presidente del TC también el de la primera y el Vicepresidente de la Segunda sala.
  Para asuntos ordinarios se dividen en secciones, compuestas por presidente y 2 magistrados. El pleno puede delegar en cualquier sala la tramitación de los asuntos admitidos.
  Se considera quorum 8 miembros para el pleno, 4 para las salas, y 2 para las secciones

  \paragraph{Recurso de amparo} 
    No se pueden hacer valer otras pretensiones que las de restablecer o preservar los derechos vulnerados cuando afecta a Violaciones de Derechos y libertades expresados en los artículos 14 a 29 de la constitución, así como la objeción de conciencia.

    Las decisiones y actos sin valor de ley, tanto de Cortes como Asambleas legislativas de las CCAA, podrán ser recurridas en 3 meses desde su aprobación en firme. Pueden interponer recurso cualquier persona natural o jurídica que tenga interés legítimo, el Defensor del Pueblo y el Ministerio Fiscal. En estos casos, el TC comunicara a los posibles agraviados y se publicará en el BOE. 
    
    La sentencia puede contener la \textbf{nulidad de la decisión}, acto o resolución y determinación de sus efectos, el \textbf{reconocimiento del derecho o libertad pública} de conformidad con su contenido constitucional, o el restablecimiento del recurrente en la integridad de su derecho o libertad y las medidas para su conservación.
  
  \paragraph{Conflictos institucionales} %5.4
    Refiriéndose a los conflictos entre:
    \begin{itemize}
      \item Gobierno con una o varias CCAA
      \item Varias CCAA
      \item Gobierno, Congreso y Senado
      \item Defensa de autonomía local, planteada por municipios y provincias contra Estado o CCAA
    \end{itemize}

    \subparagraph{conflictos positivos} %5.4.1
      Una de las partes considera que la otra no respeta el orden de competencias establecido.
      \begin{itemize}
        \item requerimiento de incompetencia  formulado antes de 2 meses de la comunicación de la disposición.
        \item El órgano requerido debe atender en 1 mes, bien estimando fundado, bien
        \item Si es rechazado se puede presentar un recurso ante el TC en un mes
        \item en 10 días se anuncia que se ha iniciado el conflicto, en 20 se pueden presentar alegaciones. El TC puede pedir aclaraciones y a los 15 días dictará sentencia
      \end{itemize}

      \subparagraph{Conflictos negativos} %5.4.2
        Nadie quiere hacerse cargo de un asunto
        \begin{itemize}
          \item Es necesario tener resoluciones declinatorias por parte de las administraciones implicadas. Se le debe acompañar de justificación de haber agotado el procedimiento anterior
          \item tras las alegaciones el TC tiene un mes para dictar sentencia.
        \end{itemize}
      \subparagraph{Conflictos entre órganos institucionales} %5.4.3
        Un órgano adopta decisiones que la Constitución atribuye a otro.
        \begin{itemize}
          \item el órgano afectado debe notificar la situación al primero
          \item en un mes debe responder (el silencio se considera como rechazado)
          \item se puede presentar recurso al TC, que debe comunicarlo al órgano afectado en 10 días y un mes de alegaciones
          \item La sentencia aclarará a qué órganos corresponden las atribuciones y declarara nulos los actos ejecutados por el otro órgano
        \end{itemize}
      \subparagraph{Conflictos en defensa de la autonomía local} %5.4.4
        Se protege la necesidad de las entidades locales de disponer de una vía de recurso judicial para asegurar el ejercicio de sus competencias, especialmente frente a las CCAA.
        \begin{itemize}
          \item municipio/provincia único sobre el que se aplica la ley
          \item 1/7 de los municipios y 1/6 de la población sobre la que se aplica la ley
          \item 1/2 provincias y 1/2 de población
          \item Canarias 3 cabildos
          \item Baleares 2 consejos insulares
        \end{itemize}
      \paragraph{Procedimiento de declaración de inconstitucionalidad} %5.5
        \subparagraph{Procedimiento} %5.5.1
          \begin{description}
            \item[Introducción] El TC nace para velar y garantizar la supremacía de la Constitución sobre el resto de leyes. Ésta refleja en los artículos 161 y 163 el recurso de inconstitucionalidad y la cuestión de inconstitucionalidad.
            \item[Disposiciones generales] El control de inconstitucionalidad es un juicio de contraste entre dos leyes al que sigue una consecuencia jurídica. Defendiendo objetivamente la Constitución sobre las demás leyes. Otros jueces tienen capacidad de derogar normas y apreciación de inconstitucionalidad.
            \item[Vicios de inconstitucionalidad] El TC considerará las leyes que se hayan dictado para regular el ejercicio de las competencias de las CCAA.
          \end{description}
        \subparagraph{Recurso de inconstitucionalida} %5.5.2
          Se puede promover a partir de la publicación de la norma en cuestión por:
          \begin{itemize}
            \item Presidente del gobierno
            \item Defensor del pueblo
            \item 50 senadores
            \item 50 diputados
            \item Gobierno y parlamento autonómico en el caso de que afecte a su autonomía
          \end{itemize}
          Se presenta en un plazo de 3 meses desde la publicación de la publicación impugnando mediante una demanda ante el TC. El presidente del Gobierno y los gobiernos autonómicos tienen 9 meses para reunir la Comisión Bilateral de Cooperación que resuelva la discrepancia y poner en conocimiento antes de 3 meses la publicación de la norma impugnada.
        \subparagraph{Cuertión de inconstitucionalidad} %5.5.3
          Surge como consecuencia de la depuración y adecuación del ordenamiento jurídico a la Constitución mediante la colaboración del poder judicial y el TC. El juez no puede decidir si una norma es constitucional o no, solo puede detectarlo. Para ello debe concurrir lo siguiente:
          \begin{itemize} %5.5.3.2
            \item Norma con rango de ley
            \item Aplicable al caso de litigio
            \item El fallo depende de la aplicación o no
            \item Puede ser contraria a la constitución
          \end{itemize}
          Pueden plantearse cuestiones de inconstitucionalidad por parte de jueces y tribunales (incluido el TC) al pleno del TC. Las partes interesadas pueden además presentar alegaciones.
          %5.5.3.3
          Por ser aplicable al caso y depender el fallo, el TC debe resolver antes de dictar sentencia y una vez finalizado el proceso.\\
          %5.5.3.4
          El recurso de amparo no cabe contra leyes sino contra actos no normativos, si resultan contra derechos fundamentales. Siendo responsable el que diseñó la ley. Al otorgar el amparo, repone al ciudadano el ejercicio de sus derechos y eleva al Pleno del TC la cuestión de inconstitucionalidad.
%fin del tex
\endinput

